\documentclass[a4paper,titlingpage]{article}
\title{Appunti di Informatica\\\medskip\large{Lezioni del Prof. Marco Russo}}
\author{Luigi Privitera}
\date{A.A. 2017/18\\\small{Revisione \today}}
\usepackage{titling}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{listings}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage[titletoc]{appendix}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{setspace}
\usepackage{color}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
	colorlinks=true,
	linkcolor=black,
	filecolor=magenta,      
	urlcolor=black,
}
\usepackage{ccicons}
\pdfmapfile{=/home/luigi/texmf/fonts/map/dvips/ccicons/ccicons.map}
\pagestyle{fancy}

\fancyhead[R]{\copyright\ Appunti di Luigi Privitera \ccbyncsa}
\lhead[]{Revisione del \today}
\definecolor{mygreen}{rgb}{0,0.6,0}
\lstset{basicstyle={\ttfamily\singlespacing\footnotesize},
	breakatwhitespace=false,
	breaklines=true,
	commentstyle=\color{mygreen},
	keepspaces=true,
	columns=flexible,
	keywordstyle=\color{blue},
	language=C} 

\begin{document}
	\maketitle
	\thispagestyle{empty}
	
	\renewcommand{\abstractname}{Nota}
	\begin{abstract}
		Questi appunti vengono distribuiti in maniera libera perché tutti ne possano usufruire. 
		
		Rimane comunque vietata la vendita di tali appunti e inoltre la loro redistribuzione se ad essi vengono applicate modifiche di ogni tipo. Possono tuttavia essere ridistribuiti in copia identica, comprendendo anche questa stessa nota e ogni pagina del presente documento.
		
		Nello specifico, si rilasciano i presenti appunti sotto licenza Creative Commons BY-NC-ND 4.0 (\url{https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/}).
		
		Ogni informazione qui contenuta è frutto di pura interpretazione da parte mia, che ho integrato il contenuto con informazioni ricavate da internet. In caso dovessi trovare informazioni non precise o non corrette, puoi contattarmi e sarò felice di accogliere il tuo contributo. Sono reperibile all'indirizzo email \url{priviteraluigi98@gmail.com}.
		
		Al momento della pubblicazione di questa versione, il sito di riferimento è \url{https://luigi-98.gitlab.io/C-Notes/}. Da lì puoi accedere all'ultima versione degli appunti.
	\end{abstract}

	\newpage
	\tableofcontents
	\newpage
	
	\section{Lezione 1}
	\subsection{Struttura delle architetture di elaborazione}\label{strutturaarchitettelab}
		Computer ha RAM+CPU+Periferiche esterne:
		\begin{itemize}
			\item CPU: fa i conti;
			\item memoria: memorizza i risultati;
			\item periferiche esterne: interagiscono con l'esterno.
		\end{itemize}
	
		Tutto lavora in binario, dunque in discreto\footnote{Nessun dato in informatica può assumere tutti i valori di un intervallo. Ogni cosa è rappresentata da una sequenza finita di cifre che si possono combinare solo in un numero finito di modi diversi.}: ogni periferica che interagisce con l'esterno deve trasdurre tutti i segnali continui in discreti.
		\paragraph{RAM}
			Elemento di memoria che si cancella spegnendo il PC. I programmi in esecuzione devono prima essere caricati su RAM. Il tempo di accesso alla RAM è dell'ordine del nanosecondo. A un hard disk è dell'ordine del millisecondo.\footnote{Ovvero i tempi di accesso variano anche di 6 ordini di grandezza. Poi la cosa non è così semplice e banale perché dipende tutto anche da che dati vengono letti/scritti, dallo specifico modello di hard disk/RAM, dalla posizione dei dati all'interno della memoria (i dati nell'hard disk sono memorizzati su delle specie di CD che girano fisicamente durante la lettura e la scrittura: ci potrebbero essere rallentamenti dovuti agli spostamenti), ma in ogni caso i tempi di accesso di un HD non saranno mai paragonabili a quelli di una RAM.}
		\paragraph{ROM}
			Elemento di memoria a sola lettura. Sempre veloce.
		\subsubsection{CPU}
			La CPU comunica con il resto delle periferiche per mezzo di 3 bus\footnote{Un bus è un canale di comunicazione tra componenti hardware di un computer. USB sta per Universal Serial Bus, ad esempio: è un bus. Com'è anche un bus il WiFi (seppur non ci sia un cavo fisico vero e proprio che la medi, avviene comunque una comunicazione), il cavo SATA che collega un HD alla scheda madre.}:
			\begin{itemize}
				\item Data Bus (permette di veicolare il contenuto da comunicare, organizzato in words\footnote{Un circuito che fa dei conti non prende in input né un bit alla volta né una quantità scelta volta per volta di bit, ma prende in input esattamente un certo numero di bit per cui è stato progettato: non uno di più, non uno di meno. Un circuito che somma due numeri a 3 bit può fare operazioni come 111+010, ma non operazioni come 111+10. Si definisce pertanto un'unità di misura che corrisponde alla dimensione del dato su cui lavora un circuito. Questa unità di misura si chiama «word», nell'esempio la word corrisponde a 3 bit.}, da qui la CPU prende il nome di "16/32/64 bit")
				\item Address Bus (permette di richiedere l'indirizzo con cui comunicare)
				\item Control Bus (permette di decidere cosa fare in quell'indirizzo con quel dato (aspetta, scrivi, leggi, somma e quant'altro))
			\end{itemize}
		
			L'utilità della conoscenza della dimensione della word è legata alla conoscenza dei valori rappresentabili con una word.
			
			Nel caso di word di dimensione 1B\footnote{N.B. che "b" indica il bit, "B" indica il byte. Un bit è una cifra in notazione binaria, un byte è un numero di 8 cifre binarie, quindi una combinazione di 8 bit.} si possono rappresentare 256 valori, con word di 2B si possono rappresentare 65536 valori.
		\subsubsection{RAM}
			Parliamone più a fondo. Per potere identificare ogni "word" della RAM, le si numera. Si definisce così un indirizzo per ogni word della RAM. L'indirizzo di una word non è altro che un numero intero senza segno che la identifica univocamente. Le "word" sono definite dalla dimensione del data bus della CPU. Per scrivere un programma \textbf{general purpose}\footnote{\textbf{General purpose} = che funzioni ugualmente su qualunque tipo di macchina che si possa programmare nel linguaggio in cui si sta scrivendo il programma.  Ciò è utile per la riutilizzabilità del codice: buona norma è scrivere codice abbastanza generale da poter funzionare nel maggior numero di situazioni possibili; ma è anche utile per scrivere il codice su una macchina diversa da quella in cui verrà utilizzato il programma.}, lo si deve scrivere in maniera indipendente dalla dimensione della word.
			\paragraph{Puntatori}
				In memoria possono starci anche degli indirizzi, in tal caso si parla di \textit{puntatori}. Ma andremo ai dettagli più in avanti, quando sarà necessario.
		\subsubsection{La velocità delle memorie}
			Le memorie in ordine di velocità:
			\begin{itemize}
				\item Registri (i più veloci, tempi di accesso dell'ordine dell'inverso della frequenza del processore). Dimensione = word. Contiene pochissimi dati, dunque non è utilizzabile per qualunque cosa, ma, quando si può, è sempre preferibile a qualunque altra cosa.
				\item Cache (all'interno del processore). Dimensione = qualche MB. (ordine 1 ns)
				\item RAM (ordine 10ns)
				\item Hard Disk (ordine 1ms)
			\end{itemize}
			
		\subsubsection{Cache}
			\paragraph{Cache hit e cache miss}
			Se un programma vuole accedere a un dato, di norma lo cerca in cache. Se lo trova, si ha un \textbf{cache hit}, se non lo trova si ha un \textbf{cache miss}:
			\begin{itemize}
				\item nel primo caso, il programma va semplicemente avanti leggendo il dato e facendo quello che deve fare;
				\item nel secondo, il programma deve prima leggere un'altra memoria (avendo già perso il tempo di cercare nella cache), possibilmente copiare cose in cache e poi andare avanti.
			\end{itemize}
		
			 In sostanza, se il dato che si cerca non è già in cache, in generale si perde tempo.
			
			\paragraph{Principi di località}
			Probabilità di hit = probabilità di riuscire a evitare l'accesso alla RAM usando la cache. Di solito dell'ordine di $0.9$.
			
			In sostanza si cerca di massimizzare la probabilità di hit utilizzando dei principi generali che possono permettere di copiare in anticipo sulla cache dati che possono servire più tardi.
			
			Si parla pertanto dei principi di località spaziale e temporale:
			\begin{itemize}
				\item \textbf{temporale}: se sto utilizzando un'informazione, è facile che a breve mi servirà di nuovo, perché spesso la maggior parte del programma o dei dati servono solo in casi specifici, tipo errori o cose strane, pertanto ci sarà una particolare zona del codice che verrà utilizzata molto più frequentemente del resto ed è pertanto utile tenerla in cache;
				\item \textbf{spaziale}: se sto utilizzando un'informazione, probabilmente me ne servono altre simili che saranno vicine, dunque è meglio trasferirle insieme. Ad esempio, se sto moltiplicando un vettore per uno scalare, comincio dalla prima componente, ma lì vicino ci saranno anche le altre che mi serviranno subito dopo: pertanto mi conviene copiare, se possibile, per intero il vettore, in modo da non perdere tempo dopo.
			\end{itemize}

	\subsection{Programmazione}
		Vogliamo scrivere un programma che chiede due numeri, li somma e li stampa a schermo. Tutto ciò richiede il coinvolgimento della tastiera e dello schermo come periferiche esterne, della RAM per memorizzare il codice del programma (compresa ad esempio una domanda da porre all'utente), i valori ottenuti da tastiera e quant'altro e della CPU per sommare i valori e indirizzare il movimento dei dati.
		
		Ciò che il computer deve fare è:
		\begin{itemize}
			\item Leggere dalla memoria il testo "Immetti il primo numero:"
			\item Scriverlo sullo schermo
			\item Attendere l'immissione da tastiera
			\item Appena il testo viene immesso, copiarlo sulla RAM
			\item Visualizzarlo sullo schermo
			\item Leggere dalla memoria il testo "Immetti il secondo numero:"
			\item Scriverlo sullo schermo
			\item Attendere l'immissione da tastiera
			\item Appena il testo viene immesso, copiarlo sulla RAM
			\item Visualizzarlo sullo schermo
			\item Leggere i due valori, sommarli e scrivere il risultato in una delle celle già utilizzate
			\item Leggere il risultato dalla RAM e scriverlo sullo schermo
		\end{itemize}
	
		Tutto ciò è abbastanza lungo rispetto al risultato reale del programma e questo si giustifica con il fatto che il computer sa portare a termine poche operazioni semplici\footnote{Questo non toglie che quelle operazioni siano mostruosamente generali: basti pensare che componendole insieme si sia costruito qualunque programma esistente al mondo (che sia la calcolatrice, che sia WhatsApp, che sia Windo---ehm, volevo dire Linux, il pilota automatico di un aereo o della stazione spaziale)}. Dunque per descrivere in maniera completa un'operazione complessa come quella che si può richiedere da un programma ci vuole molto più codice che parole nel linguaggio parlato (anche se questo non è sempre vero, vedi \textit{pseudocodice}).
		
		\subsubsection{Variabili}
		La gestione della memoria nella programmazione è organizzata in strutture astratte dette «\textbf{variabili}», caratterizzate da un nome, un tipo e un contenuto.
		
		Il nome è scelto dal programmatore, il tipo della variabile è il tipo di dato che contiene (se un numero intero di 2byte, se una stringa\footnote{Stringa = sequenza, ma in informatica assume per antonomasia il significato di sequenza di caratteri} di caratteri, se un solo carattere, se una data, un documento di testo o quant'altro)\footnote{\label{variabile}Da un punto di vista sia teorico che pratico una variabile può contenere dati dei tipi più disparati, ma il linguaggio di programmazione fornisce in generale pochi tipi base i cui dettagli sono determinati dalla dimensione della word del processore, dal sistema e cose simili, ma che, in generale, possono contenere solo tipi molto basilari di dato. In C, ad esempio, sono definiti tipi come "int" che può contenere un numero intero di media lunghezza (la lunghezza precisa è determinata dal processore e quelle cose lì), "char" che può contenere un solo carattere, "float" che può contenere un numero con la virgola e altre di questo genere. È anche possibile, però, in C come in molti altri linguaggi, definire anche altri tipi più complessi di variabile.}, il contenuto è il valore che si vuole memorizzare.
		
		\subsubsection{Informazione $\to$ memoria}
		
		Dietro ogni variabile stanno delle zone nella memoria fisica (RAM/cache/registri) che vengono automaticamente organizzate\footnote{Nel senso che è il linguaggio che sceglie dove metterle, quanto grandi costruirle, se copiarle da una memoria all'altra, se spostarle, cancellarle (nel senso che, se sa per certo che non servono più al programma, ordina un po').} dal linguaggio. Tutte le variabili appaiono nella memoria allo stesso modo, come numeri lunghi $n$ word.
		
		Vedremo in dettaglio ora la relazione tra l'informazione che vogliamo memorizzare nei circuiti e lo stato dei circuiti che servono a memorizzarla. Il processo può essere visto in termini matematici mediante due concetti:
		\begin{enumerate}
			\item \textbf{Codifica}: informazione $\to$ sequenza di 0 e 1;
			\item \textbf{endianness}: sequenza di 0 e 1 $\to$ stato del circuito.
		\end{enumerate}
		
		\paragraph{Codifica.}
		Il primo step è ricondurre qualunque informazione a una sequenza di 0 e 1. La cosa appare naturale nel caso dei numeri interi positivi: basta riscriverli in base 2 e il gioco è fatto. Il programmatore, però, potrebbe non volere scrivere solo numeri nelle variabili, ad esempio potrebbe voler scrivere un carattere (vedi nota \ref{variabile}), ma nella memoria non può scrivere altro che interi positivi in base 2. Che si fa, pertanto? Si usano le \textbf{codifiche}.
		
		Formalizziamo il problema. Ho una certa quantità di memoria, diciamo $n$ bit\footnote{Le persone normali utilizzano solo multipli dei byte, ma c'è gente malata che per sport, masochismo o anche buone motivazioni utilizza anche altre dimensioni.}. Questo vuol dire che ho un insieme $M$ di $2^n$ loro possibili combinazioni che compongono ciò che fisicamente posso scrivere in memoria, ma in questa quantità di memoria voglio potere scrivere un certo tipo di informazione. Come accennato in (\ref{strutturaarchitettelab}), da qui possiamo dedurre che in una quantità finita di memoria possiamo scrivere solo una quantità finita di possibili valori del nostro tipo di informazione. Pertanto, dall'insieme di tutte le informazioni del tipo che ci interessa che possono esistere, ne scegliamo un sottoinsieme finito $V$. Ciò che vogliamo fare è associare a ogni elemento di $V$ un elemento di $M$.
		
		Ad esempio, supponiamo di volere una variabile di tipo stringa, che possa contenere solo caratteri maiuscoli, minuscoli e spazi. Niente punteggiatura, niente simboli, così la facciamo semplice. Fin qui l'insieme delle possibili informazioni di questo tipo è infinito, perché, seppur l'alfabeto sia finito, la lunghezza può essere qualunque. Fissiamo pertanto una certa lunghezza, ad esempio $L$ caratteri tra spazi e lettere. In tal caso la nostra variabile dovrà essere in grado di immagazzinare $(26+26+1)^L$ combinazioni diverse. Supposto che abbiamo scelto una quantità di memoria sufficiente, abbiamo che il nostro insieme $V$ è l'insieme di tutte le possibili combinazioni dei nostri $26+26+1$ simboli organizzati in $L$ posti.
		
		La \textbf{codifica}, in questo esempio, sarà una funzione iniettiva che va dall'insieme $V$ all'insieme $M$. Ma così, direte, ci saranno problemi nella lettura, no? Se la funzione non è suriettiva che si fa? Ovvero, se un elemento di $M$ non è immagine di nessun elemento di $V$, come risponde il computer? Qui se la deve sbrogliare il tizio che inventa la codifica. Ad esempio, nel caso dei numeri con la virgola (float, standard IEEE 754\footnote{N.B. Questo standard non è utile solo per i numeri con la virgola, ma anche per quelli molto grandi e tante altre cose. Mi limito a dire che sfrutta la notazione scientifica. Qui sarà più utilizzato per i numeri con la virgola che per quelli molto grandi.}) si stabilisce un metodo generale per rappresentare un certo insieme di numeri, ma, utilizzando quel metodo, rimangono delle combinazioni libere. Si è allargato l'insieme $V$ per contenere anche i valori $+0$, $-0$, $+\infty$, $-\infty$ e dei valori di errore che vengono scritti come risultato eventuale di operazioni non lecite. Nel caso dei caratteri, si risolve utilizzando un alfabeto di $256(=2^8)$ caratteri, che corrispondono a tutti i possibili valori che un byte può assumere. In sostanza, quello che si fa è rendere biunivoca la funzione.
		
		\paragraph{Endianness.}
		A questo punto abbiamo capito come la nostra informazione diventi una sequenza di 0 e 1 e viceversa, ma questa altro non è che un oggetto matematico, un numero in base 2. Per vari motivi non trattati in questa sede, in informatica si opera una distinzione tra la scrittura in base 2 di un numero e la sua rappresentazione binaria.
		
		Facciamo un esempio: se ci mettessimo d'accordo per scrivere un numero invertendo l'ordine delle sue cifre, sapremmo facilmente che la notazione
		$$00001001$$
		non vuol dire altro che
		$$10010000$$
		secondo la notazione posizionale ordinaria.
		
		Sostanzialmente l'ordine delle cifre non è altro che pura convenzione. All'interno di un byte si parla, pertanto, di bit-endianness. Si dice che la rappresentazione binaria di un numero in base 2 è:
		\begin{itemize}
			\item \textbf{big-endian}: se la rappresentazione comincia con la cifra più significativa (ovvero se la rappresentazione binaria corrisponde al numero scritto in base 2);
			\item \textbf{little-endian}: se la rappresentazione comincia con la cifra meno significativa (ovvero se il numero è scritto all'inverso).
		\end{itemize}
		Abbiamo parlato di byte e della rappresentazione dei bit all'interno del byte, ma lo stesso concetto si applica se vediamo un numero di $n$ byte. Un tale numero può essere scritto in base $256$, ovvero ogni byte può essere visto come una sua cifra, e quindi anche qui l'ordine delle cifre può essere invertito. Non essendoci una notazione standard per la base $256$, facciamo un esempio in base $16$\footnote{Il sistema esadecimale è composto dalle cifre da $0$ a $9$ seguite dalle lettere dalla $A$ alla $F$.}. 
		
		Il numero, scritto in base $16$,
		$$1002F342$$
		può essere riscritto in notazione little-endian come:
		$$42\enskip F3\enskip 02\enskip 10$$
		o in notazione big-endian come:
		$$10\enskip 02\enskip F3\enskip 42$$
		Ogni coppia di cifre in base $16$ corrisponde sempre a un byte, quindi ciò che è cambiato è proprio l'ordine dei byte. Si noti, però, che non si tratta di invertire l'ordine di tutti i byte in memoria, ma solo di quelli che compongono una singola variabile. E si noti inoltre che tale scelta non è sempre data dal programmatore, ma tendenzialmente, ad esempio nel caso dei processori, è fatta dal costruttore.
		
		\subsubsection{Linguaggi di programmazione}
			\begin{itemize}
				\item Linguaggio macchina = brutto (Es. Hello World: 010010[...]00101);
				\item Assembler = linguaggio macchina con associate delle parole (es ADD FX, DX);
				\item C = linguaggio ad alto livello con istruzioni più compresse, ma si può lavorare anche a basso livello.
			\end{itemize}
		
			Scrivere in un linguaggio ad alto livello dà risultati molto più lenti, ma molto più veloci da realizzare, oltre che più leggibili. Tra l'altro sono molto più portabili. Un linguaggio a basso livello, però, dà possibilità di ottimizzazione molto più precise.
			
			Linguaggi:
			\begin{itemize}
				\item interpretati: c'è un programma che legge riga per riga il codice e lo esegue;
				\item compilati: c'è un programma che crea una traduzione completa in linguaggio macchina, che può essere eseguito alla fine.
			\end{itemize}
			Vantaggio dei linguaggi compilati: possono ridurre lo spazio necessario per il linguaggio macchina, non pesare sulle risorse computazionali al momento dell'esecuzione, ottimizzare automaticamente parte del codice. Prezzo = tempo di compilazione leggermente maggiore di quello di interpretazione.
			Vantaggio dei linguaggi interpretati: più veloci da utilizzare (interattivi).
			
			La compilazione è il processo di traduzione del codice in linguaggio macchina in modo che possa essere eseguito.
	\subsection{C}
		È un linguaggio compilato.
		
		\paragraph{Compilazione}
			La compilazione viene fatta da un compilatore, che è un programma istruito a capire determinate regole di un linguaggio e a tradurre quindi in linguaggio macchina dei file che contengono codice in quel linguaggio. Un compilatore\footnote{Dire che gcc è un compilatore è abuso di linguaggio, ma spesso per "compilazione" si intende l'intero iter che porta dal codice al file eseguibile. Ma capirai più avanti quando si parlerà del processo di compilazione.} molto diffuso, soprattutto su ambiente Linux, è gcc.
			Il comando che permette la compilazione è:
			\begin{lstlisting}[language=bash]
		gcc codice.c -o eseguibile
			\end{lstlisting}
			
			Si possono scrivere programmi in più linguaggi e poi appiccicare tutto insieme alla fine, dunque la compilazione crea dei file "oggetto" intermedi a partire da ogni linguaggio che poi vengono uniti dal linker.
		
		\paragraph{Librerie}
			Una libreria è una parte di programma posta a parte. Ci sono librerie dinamiche e statiche: quelle statiche vengono compilate al momento della compilazione del programma, quelle dinamiche vengono prese sempre dall'esterno durante l'esecuzione. Questo permette, ad esempio, di caricare una sola volta una libreria dinamica per più applicazioni eseguite contemporaneamente.
		
		\paragraph{Linguaggio macchina}
			Il linguaggio macchina viene letto in maniera sequenziale, ma esistono istruzioni che permettono di saltare ad altri indirizzi riferendosi in maniera assoluta o relativa. Usando riferimenti assoluti si compromette la modificabilità del codice, dunque è sempre meglio utilizzare quelli relativi. Tra l'altro, da quando è possibile eseguire più programmi contemporaneamente, c'è la necessità di qualcosa del genere per permettere di rilocare il codice altrove rispetto all'indirizzo in cui è stato progettato.
		
		\paragraph{Variabili}
			Dare nomi più descrittivi permette di minimizzare gli errori di scrittura e semplificare la lettura.
			
			Le variabili devono essere dichiarate prima dell'uso all'interno del programma, specificandone il tipo. Nel C standard (ANSI)\footnote{\label{ANSI-C}Certuni si sono riuniti in vari anni e hanno definito quali fossero le regole fondamentali a cui un compilatore di C debba attenersi. Queste regole vanno sotto il nome di ANSI C.} bisogna dichiarare tutto all'inizio.
			
			Le variabili hanno un tipo, a ogni tipo è assegnata una dimensione.
			Tipi notevoli: int, short int, float, long. La dimensione è determinata dal compilatore e dal processore.
			
			Overflow: si può assegnare a una variabile un valore superiore a quello del tipo, questo crea problemi, bisogna stare attenti.
		
		\paragraph{Indentazione}
			Il codice va ordinato, la prima cosa che gestisce l'ordine è l'indentazione, che permette di determinare quale parte del codice è figlia di quale altra e quale sia sullo stesso piano.
			
		\paragraph{Assegnazione di variabile}
			"=" è un operatore di assegnazione che scrive nella variabile a sinistra il valore di destra.
			
		\paragraph{PUNTO E VIRGOLA}
			Alla fine di ogni istruzione ci vuole un punto e virgola per delimitare la separazione con la successiva.
		\subsubsection{Primo programma}
			\begin{lstlisting}
#include<stdio.h>

void main(void)
	{
		int primo_addendo,secondo_addendo;
		short int somma;
	
		printf("Dammi il primo numero: ");	
		scanf("%d",&primo_addendo);
		
		printf("Dammi il secondo numero: ");
		scanf("%d",&secondo_addendo);
		
		somma=primo_addendo+secondo_addendo;
		printf("La somma e' pari a: %d\n",somma);
	}
			\end{lstlisting}
			
			\paragraph{Stampare con printf}
			Nella stringa\footnote{Vedi \ref{Tipidato} per la definizione di stringa} principale di printf si inserisce il testo da scrivere e per inserire il valore di una variabile si usano le seguenti sequenze di caratteri:
			\begin{itemize}
				\item per stampare interi si usa \%d;
				\item per stampare float/double si usa \%f;
				\item per stampare caratteri si usa \%c.
			\end{itemize}
			Esempio:
			\begin{lstlisting}
	int a=0;
	double b=5.3;
	printf("La variabile a vale %d e b vale %f\n", a,b);
			\end{lstlisting}
			Nello specifico, per quanto riguarda \%f, si può usare \%.2f per specificare di stampare 2 cifre decimali o \%3.2f per stampare con 3 cifre intere e 2 decimali. Per quanto riguarda \%d, invece \%8d chiede a printf di stampare il numero con almeno 8 cifre, dunque aggiunge zeri in caso non bastino.

	\section{Lezione 2}
		\subsection{Versioni del C}
			Qui useremo la versione ANSI\footnote{Vedi nota \ref{ANSI-C}}.
		\subsection{Caratteristiche del C}
			È un linguaggio ad alto livello che può essere adattato anche per programmare praticamente in linguaggio macchina.
		
		\subsection{Compilazione}
			Prima viene chiamato il \textbf{preprocessore}, che non capisce il linguaggio C, ma solo quelle che si chiamano "macro". Crea un altro file C che è detto "preprocessato". Direttive del precompilatore sono "\#include" e "\#define", che sostituiscono pezzi di codice con altri pezzi di codice e cominciano tutte per "\#". Il file preprocessato non è salvato su hard disk, almeno non di standard, ma gcc ha un'opzione che permette di salvare tale file.
			
			Il \textbf{compilatore} capisce il linguaggio e lo traduce in linguaggio macchina, ma non crea un eseguibile, solo dei file "oggetto".
			
			Dunque c'è il \textbf{linker} che riunisce tutti i file oggetto.
			
			In compilazione, il compilatore dà errori e warnings. Gli errori segnalano parti di codice che impediscono la compilazione perché magari insensati, i warnings sono parti di codice che hanno senso, ma sembrano strani al compilatore, sono tendenzialmente errori più nascosti.
			
			Il compilatore può essere istruito per stare più attento ai warnings:
			\begin{lstlisting}
	gcc --pedantic --Wall
			\end{lstlisting}
		
		\subsection{Sintassi}
			È buona prassi utilizzare le \textbf{variabili} tutto maiuscolo per tutto ciò che va gestito dal preprocessore e quelle tutto minuscolo come variabili reali del programma. Il programma può essere \textbf{commentato} scrivendo testo tra "/*" e "*/". Esempio:
			\begin{lstlisting}
	printf("Hello world"); /* Questo e' un commento */
			\end{lstlisting}
			(Il commento ottenuto con "//" non fa parte dell'ANSI-C, quindi non lo trattiamo.)
			
			Gli spazi multipli (o a capo) in C vengono letti come unico spazio, per cui sono equivalenti
			\begin{lstlisting}
	int a, b, c;
			\end{lstlisting}
			e
			\begin{lstlisting}
	int a,
		b,     c;
			\end{lstlisting}
			Un \textbf{blocco} di codice racchiuso tra parentesi graffe è visto dal compilatore come una sola istruzione.
			Tra doppi apici si racchiudono le stringhe, tra singoli apici i singoli caratteri\footnote{Vedi \ref{Tipidato}}.
			
			\paragraph{Costanti intere} Le costanti intere possono essere specificate in base 10, 2, 16 o 8.
			\begin{itemize}
				\item In decimale si scrivono e basta (1234);
				\item in base 2 (binaria) si scrivono 0b01100;
				\item in base 16 (esadecimale) si scrivono preceduti da "0x" (0xF = 15);
				\item in base 8 (ottale) si scrivono preceduti da 0 (014 = 12).
			\end{itemize}
			Se scrivo una costante intera, C cerca di interpretare il tipo della costante. Esistono dei modificatori che permettono di specificare:
			\begin{itemize}
				\item 2455L = long int di valore 2455
				\item 347u = unsigned int di valore 347
				\item 247.3F = float di valore 247.3
				\item 247.3L = long double di valore 247.3
				\item 247.3 = double perché non specificato
			\end{itemize}
		
		\subsection{Tipi di dato}\label{Tipidato}
			Variabile è quel tipo di strumento dato dal linguaggio che permette di astrarre dall'indirizzo della cella di memoria e dal tipo di dato contenuto (ovvero da ciò che determina il modo in cui i dati vengono scritti e letti da tale indirizzo).
			
			Ci sono vari tipi di dato: interi, numeri a virgola mobile, caratteri
			
			Ci sono tanti tipi di variabile.
			\begin{itemize}
				\item \textbf{interi}. Il tipo base è int. Poi esistono short int, long int e long long int. Si può anche aggiungere la parola chiave "unsigned" per considerare interi solo positivi (si può aggiungere anche prima di long/short e quant'altro). L'ottimizzazione del tipo di variabile può essere fondamentale se si ha a che fare con grandi moli di dati o di calcoli. Infatti un processore a 32bit accede efficientemente a tipi che sono inferiori a 32bit in dimensione, oltre ciò si rallenta. Le dimensioni sono: short int$\leq$int$\leq$long int$\leq$long long int. La libreria <limits.h> dà costanti relative ai tipi di interi: CHAR\_BIT, CHAR\_MAX, INT\_MAX, SHRT\_MIN, etc...
				\item \textbf{numeri a virgola mobile} (numeri con la virgola memorizzati in una specie di notazione scientifica). Esistono float, double e altre cose. Con float$\leq$double.
				\item \textbf{caratteri}. Sono uguali a unsigned short int, viene salvato il codice ASCII\footnote{ASCII è una tabella che associa a ogni intero tra 0 e 255 un carattere} del carattere utilizzato. Il codice qui
			\begin{lstlisting}
	#include<stdio.h>
	void main(void)
	{
		char c='a';
		printf("Il carattere: %c\n",c);
		printf("Il codice ASCII: %d\n",c);
	}
			\end{lstlisting}
			ha come output
			\begin{lstlisting}[language=bash]
	Il carattere: a
	Il codice ASCII: 97
			\end{lstlisting}
				\item \textbf{stringa}. Sequenza di caratteri. Contiene, però, un carattere in più di quelli che contiene. L'ultimo carattere è il carattere che ha 0 per codifica ASCII, in modo da determinare il punto di fine della sequenza di caratteri.
			\end{itemize}
		
			Per trovare la dimensione di un tipo si può usare sizeof(tipo) che restituisce il numero di char contenuti nel tipo.
			
		\subsection{Dichiarazione di una variabile}
			Il compilatore crea una variabile quando viene "dichiarata", ovvero quando si usa una sintassi come
			\begin{lstlisting}
	int a;
			\end{lstlisting}
			con tipo e nome della variabile. Si può opzionalmente "inizializzare" la variabile, ovvero specificarne il valore in fase di dichiarazione:
			\begin{lstlisting}
	int a=2;
			\end{lstlisting}
			Una variabile non inizializzata ha un valore a caso finché non le viene assegnato un valore specifico, perché assume semplicemente il valore che aveva l'indirizzo di memoria prima di essere acquisito dal programma in questione.

		\subsection{Direttive del preprocessore (\#define e \#include)}
			\subsubsection{Costanti simboliche (\#define)}
				È utile usare le costanti all'interno del programma senza riscriverle ogni volta, ma usando la direttiva \#define del preprocessore. Ciò permette di cambiare in maniera efficace il codice in maniera semplice senza errori e lasciando il codice più pulito.
			
				\begin{lstlisting}
	#define PI 3.14159
	#include<stdio.h>
	
	void main(void)
	{
		printf("Le prime cifre del pi greco sono: %d\n", PI);
	}
				\end{lstlisting}
				
			\subsubsection{Librerie statiche (\#include)}
				È possibile aggiungere all'inizio di un programma in C il contenuto di un altro file. Di norma si fa ciò con le "librerie", ovvero dei file C che contengono altro codice che può essere riutilizzato dal programma. Ci sono librerie molto comuni come $<$stdio.h$>$ che contengono funzioni come printf.

	\section{Lezione 3}
		\subsection{Comunicazione}
			Ci sono 3 stream di comunicazione standard con il sistema:
			\begin{itemize}
				\item standard input: non necessariamente la tastiera;
				\item standard output: non necessariamente lo schermo (ad esempio reindirizzamento da shell);
				\item standard error.
			\end{itemize}
		
			È sempre più sicuro con scanf acquisire i dati come stringa e poi convertirli nel tipo giusto, in modo da evitare che gli errori non vengano gestiti nel modo corretto. Nel momento in cui il dato deve essere trattato in maniera diversa (ad esempio come float o int), c'è bisogno di una "conversione" tra i due tipi. Per questo esistono 2 funzioni che fanno automaticamente questo lavoro nella libreria $<$stdlib.h$>$: atoi("355") e atof("53.83").
			
			Esempio:
			\begin{lstlisting}
	#include<stdio.h>
	#include<stdlib.h>
	
	void main(void)
	{
		char c[10];
	
		scanf("%s",c);
		printf("%d\n",atoi(c));
	}
			\end{lstlisting}
			
			La gestione delle stringhe in C non è banale e sarà trattata successivamente.
			
		\subsection{Espressioni numeriche}
			Sono composte da operatori, variabili, costanti e funzioni e producono un valore. Questo valore può essere passato a un'altra funzione o assegnato a una variabile. Ad esempio:
			\begin{lstlisting}
	d=a*b*c+f(x,y);
			\end{lstlisting}
			
			Gli operatori matematici sono:
			\begin{itemize}
				\item + (somma)
				\item - (sottrazione)
				\item * (moltiplicazione)
				\item / (divisione)
				\item \% (resto della divisione intera)
				\item ++ (incremento sx o dx)
			\end{itemize}
		
			Gli operatori possono essere applicati anche a più tipi diversi. In quel caso, il compilatore trasforma tutti gli altri tipi nel più complesso con una gerarchia di complessità (char, int, float, double), poi fa i conti nel tipo più complesso.
			
			\begin{lstlisting}
	float f; int i; char c; double d;
	i=f+c+d;
			\end{lstlisting}
			
			Gli operatori seguono un ordine di associatività come in matematica, per il resto vanno sempre da sinistra a destra.
	
			\paragraph{Incremento}
				Si può incrementare una variabile (aggiungere 1 alla variabile) sfruttando l'operatore "++". Se viene postfisso, l'operatore torna il vecchio valore della variabile, se viene prefisso torna quello incrementato. Lo stesso si può fare con il "--".
				Esempio:
				\begin{lstlisting}
	int a=1, b=2;
	
	a=a+(b++);	/* dopo questa riga: a=3, b=3 */
	a=(++b)+(++a);	/* dopo questa riga: a=8, b=4 */
				\end{lstlisting}
				
		\subsection{Operatori di assegnamento}
			Esistono più operatori di assegnamento:
			\begin{itemize}
				\item "=" (assegnazione semplice) (assegna il termine di destra al termine di sinistra (a sx ci vuole una variabile))
				\item "+=", "*=", "-=", "/=" (assegna al termine di sx il termine di sx sommato, moltiplicato, sottratto o diviso per il termine di dx)
				\item "++", "--" (incrementa come da paragrafo specifico)
			\end{itemize}
		
			Tutti gli operatori di assegnazione restituiscono il nuovo valore della variabile, tranne nel caso dell'incremento se posto a destra.
			
			Tutti gli operatori di assegnazione non semplice sono più efficienti di quello semplice.
		
		\subsection{Operatori vari}
			Operatori sui byte:
			\begin{itemize}
				\item $<<$ (shift verso sinistra)
				\item $>>$ (shift verso destra)
				\item $\sim$ (complemento a 1)
			\end{itemize}
			\textbf{Es.}
			\begin{lstlisting}
	1<<2 = 100
	10010<<5 = 1001000000
	
	10010>>1 = 1001
	10010>>3 = 10
	
	~1010110 = 0101001
			\end{lstlisting}

			La cosa utile delle operazioni sui byte è che permettono di calcolare le potenze di $2$ in maniera molto efficiente.
			
			\begin{lstlisting}
	int a=2;
	a=a<<2; /* a=2*2^2 = 8 */
	a=a>>1; /* a=8*2^(-1)=4 */
			\end{lstlisting}
			
			Il bitshift lascia automaticamente zeri (se shifto di 2 posti a destra, i primi due bit vengono azzerati).
			
			Operatore virgola (,): ritorna il valore dell'ultima espressione a destra.
			
			Es:
			\begin{lstlisting}
	i=1,2,3,4; /* equivalente a i=4 */
			\end{lstlisting}

		\subsection{Casting}
			Posso scegliere di convertire un tipo in un altro tipo automaticamente usando l'operatore di cast, che si costruisce mettendo tra parentesi il nome di un tipo.
			Esempio:
			\begin{lstlisting}
	float f; int i; char c; double d;
	i=(int)f+(int)c+(int)c;
			\end{lstlisting}
	
		\subsection{Random numbers}
			Nella libreria $<$stdlib.h$>$ c'è la funzione rand(), che restituisce numeri casuali compresi tra $0$ e RAND\_MAX\footnote{RAND\_MAX vale almeno 32767} (estremi inclusi).
			
			Per evitare la ripetitività dei numeri, si usa l'istruzione
			\begin{lstlisting}
	srand(time(NULL));
			\end{lstlisting}
			La funzione srand è contenuta nella libreria $<$time.h$>$.
			
			Si possono generare numeri interi tra $0$ e tot prendendo rand()\%tot, però così la distribuzione non esce buona.
			Si possono generare numeri float tra 0 e 1 così: (float)rand()/RAND\_MAX.
		
		\subsection{Esecuzione condizionale - if}
			Vogliamo eseguire un blocco di codice solo su condizione che succeda qualcosa.
			
			\paragraph{Condizione}
				Una condizione in C è una qualunque espressione e significa "falso" se la sua codifica binaria è formata solo da zeri e "vero" in ogni altro caso.
				
			\paragraph{Il costrutto "if"}
				Si forma anteponendo a un blocco di codice l'espressione "if" seguita da una condizione posta tra parentesi. Ovvero:
				\begin{lstlisting}
	if (a>3)
		printf("a e' maggiore di 3");
				\end{lstlisting}
				Questo codice produce un output solo se la variabile a assume un valore maggiore di 3 e in quel caso esegue il printf.
				
				Se il blocco di codice contiene più istruzioni, vanno racchiuse tra parentesi graffe:
				\begin{lstlisting}
	if (a>3)
	{
		printf("a e' maggiore di 3\n");
		printf("Ciao.\n");
		
	}
				\end{lstlisting}
				
			\paragraph{else}
				"Altrimenti". Nel caso in cui la condizione è falsa, viene eseguito il blocco di codice posposto alla parola chiave "else".
				
				Esempio:
				\begin{lstlisting}
	if (a>3)
	{
		printf("a e' maggiore di 3\n");
	} else {
		printf("a e' minore o uguale a 3\n");
	}
				\end{lstlisting}
				Questo codice esegue il primo printf se la condizione è vera, il secondo se la condizione è falsa.
				
			\paragraph{Operatori booleani}
				Operatori booleani bitwise (bit per bit):
				\begin{itemize}
					\item \& (AND)
					\item | (OR)
					\item \^{} (EXOR)
				\end{itemize}
			
				Operatori booleani (tra byte) (vengono valutati tra gli interi byte):
				\begin{itemize}
					\item \&\& (AND)
					\item || (OR)
				\end{itemize}
			
				Operatori booleani tra numeri:
				\begin{itemize}
					\item == restituisce vero se e solo se i due termini a destra e a sinistra sono uguali
					\item != restituisce vero se e solo se i due termini sono diversi
					\item $>$ restituisce vero se e solo se il termine di sinistra è maggiore del termine di destra
					\item $>=$ restituisce vero se e solo se il termine di sinistra è maggiore o uguale al termine di destra
					\item $<$ restituisce vero se e solo se il termine di destra è maggiore del termine di sinistra
					\item $<=$ restituisce vero se e solo se il termine di destra è maggiore  o uguale al termine di sinistra
				\end{itemize}
			
			\paragraph{Operatore ternario}
				Sostituisce l'if nelle espressioni, ad esempio:
				\begin{lstlisting}
	i=(3>5)?1:2; /* i=1 se 3>5, 2 se no, dunque i=2 */
				\end{lstlisting}

	\section{Lezione 4}
		\subsection{Costrutto switch}
			Se ho da valutare più casi diversi per una variabile, costrutto "switch". (È più efficiente di if multipli) (Per il "break", vedi \ref{break})
			
			Esempio:
			\begin{lstlisting}
	switch (n)
	{
		case 1: printf("Vale 1\n");
			break;
		case 2: printf("Vale 2\n");
			break;
		default: printf("Nessun valore predefinito\n");
	}
			\end{lstlisting}
			
			Nel caso in cui i tutti i casi sono equiprobabili, il tempo medio per $m$ casi è $m/2$, ma, se hanno probabilità diversa, dipende dalla disposizione dei casi. Metterli in ordine di probabilità decrescente, minimizza il tempo di esecuzione. Comunque come complessità computazionale (ordine di crescita del tempo di esecuzione), in ogni caso rimane lineare ($o(m)$).
		
		\subsection{Cicli}
			Il computer è bravo a ripetere operazioni meccanicamente, ma non a renderli efficienti, dunque bisogna porre attenzione in ciò che si ripete molte volte.
			
			\subsubsection{Il ciclo while}
				Fa eseguire un blocco di codice finché una certa condizione è vera (valuta la condizione prima dell'esecuzione del blocco di codice):
				\begin{lstlisting}
	i=3;
	while (i<=7)
	{
		printf("%d, ",i);
		i++;
	}
	
	\*
	L'output e':
	3, 4, 5, 6, 7, 
	*\
				\end{lstlisting}
				
				Se vogliamo stampare i numeri pari da 2 a 100, possiamo scrivere:
				\begin{lstlisting}
	i=2;
	while (i<=50)
	{
		printf("%d\n",2*(i++));
	}
				\end{lstlisting}
				
				Se vogliamo sommare numeri float finché non ne viene inserito uno negativo:
				\begin{lstlisting}
	float v=0, f=5;
	while (f>=0)
	{
		printf("Immetti il numero successivo: ");
		scanf("%f",&f);
		v+=f;
		printf("%f\n",v);
	}
				\end{lstlisting}
			\subsubsection{Il ciclo for}
				Fa eseguire un blocco di codice facendo eseguire un'istruzione una tantum all'inizio, verificando una condizione prima di eseguire il ciclo ed eseguendo un'istruzione alla fine di ogni ciclo.
				
				Il programma che stampa i numeri da 3 a 7 diventa:
				\begin{lstlisting}
	int i;
	for (i=3; i<=7; i++) printf("%d, ", i);
				\end{lstlisting}
				
				Il programma che stampa i numeri la cui somma fa 10:
				\begin{lstlisting}
	int i,j;
	for (i=0, j=10; i<6; i++, j--) printf("%d %d\n",i,j);
				\end{lstlisting}
			
			\subsubsection{Il ciclo do...while}
				Il ciclo do...while agisce come il while, ma verifica la condizione dopo aver eseguito il blocco di codice (ergo il blocco viene eseguito sempre almeno una volta).
				
				Esempio (stampa i numeri fino a 10):
				\begin{lstlisting}
	int i=0;
	do
	{
		printf("%d, ",i);
		i++;
	 } while (i<=10)
				\end{lstlisting}
			
			\subsubsection{Come scegliere quale ciclo utilizzare}
				Di solito si usa il for quando è noto a priori il numero di esecuzioni del programma.
		
		\subsection{break}\label{ref}
			Il break ha più significati:
			\begin{itemize}
				\item nello \textbf{switch}, vengono eseguite le istruzioni a partire da un determinato caso finché non si trova un break,
				\item in \textbf{while}, \textbf{for}, \textbf{do...while}, break interrompe il ciclo.
			\end{itemize}
			
			In C non esiste il break multiplo, dunque nel caso di cicli annidati (vedi \ref{annid}), non c'è modo di uscire contemporaneamente da tutti.
					
		\subsection{continue}
			Passa al passo successivo del ciclo (praticamente lascia stare tutto ciò che segue del blocco di codice e fa finta di averlo già finito).
			
			Esempio:
			\begin{lstlisting}
			for (i=0; i<10; i++)
			{
			printf("Num = %d\n",i);
			if (i<5)
			{
			printf("Numero < 5\n");
			continue;
			}
			printf("Numero >= 5\n");
			}
			\end{lstlisting}
		
		\subsection{goto}
			Il goto è un costrutto che permette di saltare a uno specifico pezzo di codice.
			
			Esempio:
			\begin{lstlisting}
	int i=2;
	etichetta:
		printf("%d\n", i);
		i+=3;
		if (i<100) goto etichetta;
			\end{lstlisting}
	
		\subsection{Cicli annidati}\label{annid}
			Posso mettere un ciclo dentro un altro ciclo.
			
	\section{Lezione 5}
		\subsection{Vettori (array)}
			Posso gestire vettori dando un nome a ogni elemento o usando un singolo nome per tutto. Nel momento in cui mi è utile iterare un processo su questi elementi, è più conveniente la seconda.
			
			In C ciò che permette una cosa del genere si chiama \textbf{array}. Posso definire un array in C di 10 elementi di tipo int con una dichiarazione di questo tipo:
			\begin{lstlisting}
	int a[10];
			\end{lstlisting}
			Per accedere agli elementi dell'array si può usare l'espressione (nell'esempio accedo al $5^o$ elemento dell'array a):
			\begin{lstlisting}
	printf("%d\n", a[4]);
			\end{lstlisting}
			
			L'array alloca una serie di indirizzi in memoria in sequenza. Il primo elemento avrà un certo indirizzo ($a_0$) e l'elemento $i$-esimo\footnote{Contando a partire da 1} avrà indirizzo $a_0+(i-1)*s$ con $s$ dimensione del singolo elemento dell'array. In C si cominciano a contare gli elementi da 0, per cui la formula diventa $a_0+i*s$. Se si prova ad accedere a un elemento che non fa parte dell'array (un indirizzo fuori dal range dato nella dichiarazione, nell'esempio un numero$>9$) il C dà Segmentation fault o comunque può scrivere in zone inattese della memoria.
			
			È possibile inizializzare gli array in dichiarazione, esempio:
			
			\begin{lstlisting}
	int a[] = {1,2,3,4};
	/* a e' array di 4 elementi, 1, 2, 3 e 4 */
			\end{lstlisting}
			
			E conoscere la lunghezza in char di un array con sizeof:
			
			\begin{lstlisting}
	int a[] = {1,2,3,4};
	printf("%d\n", sizeof(a)); /* scrive 4*sizeof(int) */
			\end{lstlisting}
		
		\subsection{Puntatori}
			In primis, è bene chiamare i puntatori con nomi che cominciano per p, in secundis, ora ti spiego i puntatori. Gli indirizzi in memoria sono interi senza segno, ergo si può decidere di creare delle variabili che contengono indirizzi in memoria. Queste variabili si chiamano \textbf{puntatori}. Ogni puntatore ha un tipo, in modo da potere sapere qual è il tipo di variabile puntata (ovvero di cui si conosce l'indirizzo). Si dichiara un puntatore accostando al nome della variabile un asterisco e allo stesso modo si accede alla variabile puntata.
			
			\begin{lstlisting}
	int *pvariabile = 5;
	/* dichiara un puntatore che punta all'indirizzo 5 */
	
	*pvariabile = 7;
	/* accede alla variabile puntata e scrive il valore 7 */
			\end{lstlisting}
			
			Posso estrarre da una variabile il suo indirizzo accostandole il simbolo \&.
			
			Esempio:
			\begin{lstlisting}
	int a=5;
	int *pa;
	
	pa=&a;
	*pa = 7; /* scrive 7 nella variabile a */
			\end{lstlisting}
			
			La scrittura \&(*(p)) ha senso logico solo se p è un indirizzo (puntatore o costante), la scrittura *(\&(p)) ha senso per qualunque p che sia una variabile. Le due scritture sono uguali nel caso in cui p sia un puntatore.
			
			Esempio:\footnote{Il programma compila e stampa 4 volte 25.}
			\begin{lstlisting}
	int a, *p;
	a=5;
	printf("%d",(*p)*(*p));
	printf("%d",a*(*p));
	printf("%d",a*a);
	printf("%d",*p**p);
			\end{lstlisting}
			
			La scrittura seguente è lecita, ma probabilmente stamperà solo "Pasticcio" perché gli indirizzi, nelle macchine comuni, arrivano a valori di molti ordini di grandezza superiori al 100.
			\begin{lstlisting}
	int *p,a;
	a=100;
	p=&a;
	if (a>p) printf("Ciccio");
	printf("Pasticcio");
			\end{lstlisting}
			
			Nel caso degli array, il nome degli array corrisponde all'indirizzo del primo elemento.
			
	\section{Lezione 6}
		\subsection{Aritmetica dei puntatori}
			Si possono compiere operazioni aritmetiche sui puntatori. Ogni puntatore è "associato" a un tipo e nell'aritmetica dei puntatori l'unità è posta uguale alla dimensione del tipo. In pratica a[n] = *(a+n). Non è lecita la somma tra puntatori, ma solo tra puntatore e intero.
			
			\begin{lstlisting}
	void main(void)
	{
		int a[2], *p;
		a[0]=2;
		a[1]=1;
		p=a+1;
		printf("%d\n", p[-1]); /* scrive 2 */
	}
			\end{lstlisting}
			
			\begin{lstlisting}
	void main(void)
	{
		int a=25, *pa;
		pa=&a;
		++(*pa); /* questa e' aritmetica intera */
	}
			\end{lstlisting}
			
	Si tratta di aritmetica dei puntatori solo se ci sono puntatori nell'espressione. Nel caso qui sotto, non si tratta di aritmetica dei puntatori.
			\begin{lstlisting}
	float f[]={2.1,3.1,1.2,7.4,9.4,8.5,4.1}, *p;
	
	p=&(f[6]) - sizeof(float);
	printf("%d\n", sizeof(float));
	printf("%f\n", *p); /* dipende dalla sizeof(float) */
		/* nel caso = 4, stampa f[2] */
			\end{lstlisting}
			
	\section{Lezione 7}
		\subsection{Matrici}
			Si usano come array con più dimensioni:
			\begin{lstlisting}
	int a[5][9];
	a[2][3]=44;
	printf("%d",a[2][3]); /* scrive 44, ovvero l'elemento 2,3 */
			\end{lstlisting}
			
			Non sono indispensabili: per potere organizzare in memoria gli elementi di una matrice, bastano anche i vettori.
			
			Ad esempio si possono disporre le righe una dopo l'altra in modo consecutivo in un array di dimensione righe$\times$colonne e accedere all'elemento $(i,j)$ accedendo all'elemento $i+$colonne$\times j$ dell'array.
			
			Oppure si possono disporre le righe su vettori e mettere su un altro vettore i puntatori alle righe.
			
			La prima soluzione alternativa è più veloce, la seconda, invece, è più dispendiosa in termini di spazio (seppur si tratti sempre di $o(n^2)$, dato che lo spazio in più è $n$), ma più facile da organizzare spazialmente, soprattutto nel caso di matrici molto grandi. Tra l'altro nel secondo modo si può anche decidere di risparmiare spazio per matrici triangolari o, in genere, ridondanti.
	
		\subsection{Stringhe}
			Sono rappresentate come vettori di caratteri della lunghezza della stringa più $1$. La fine della stringa è identificata dal carattere di codice ASCII uguale a 0.
			
			Per stampare una stringa con printf, si usa "\%s" e si passa come variabile il puntatore al primo carattere:
			\begin{lstlisting}
	char c[]="Ciao mondo!";
	printf("%s\n", c);
			\end{lstlisting}
			
			Si può misurare così la lunghezza di una stringa:
			\begin{lstlisting}
	char stringa[100], *pc;
	unsigned int n=0;
	scanf("%s",stringa);
	pc=stringa;
	
	while(*(pc++)) n++;
	
	printf("La stringa e' lunga %u caratteri.\n",n);
			\end{lstlisting}
			
			Si possono concatenare due stringhe così:
			\begin{lstlisting}
/*
	Supposto s1 = "ciccio", s2 = "pasticcio"
	con s1 abbastanza lungo.
*/
	char *p=s1, *q=s2;
	
	while (*p) p++;
	while (*q) *(p++)=*(q++);
	
	printf("%s\n",s1);
			\end{lstlisting}
	
	\section{Lezione 8}
		\subsection{Il main non è void, ma int}
			Perché? Il programma deve tornare un valore intero, per dire se l'esecuzione è andata bene o male: ci sono due macro da tornare in $<$stdlib.h$>$, EXIT\_FAILURE o EXIT\_SUCCESS.
			
		\subsection{Eseguire comandi da un programma}
			Nella libreria $<$stdlib.h$>$ la funzione system lo permette:
			\begin{lstlisting}
	system("ls"); /* esegue il comando ls */
			\end{lstlisting}
			
		\subsection{Errori di trasmissione}
			Ci sono varie tecniche che aumentano la ridondanza del dato trasmesso diminuendo la probabilità di errore, ad esempio si può aggiungere alla word trasmessa un bit che rende pari il numero di "1" nella word (ovvero è 1 se il numero di bit "1" prima di esso è dispari ed è 0 se il numero di zeri prima è pari), dunque si possono rilevare tutti gli errori che occorrono in numero dispari nella word trasmessa.
		
		\subsection{Leggere e scrivere file}
			Per aprire un file, si crea un puntatore di tipo FILE. Si apre un file con fopen e si chiude con fclose. Per leggere dati si usano fscanf, per scriverli si usano fprintf.
			
			\paragraph{fopen}
				Posso aprire un file in più modalità:
				\begin{itemize}
					\item append (a), per aggiungere cose alla fine di un file di testo già esistente
					\item write (w), per scrivere cose su un file
					\item read (r), per leggere cose da un file
				\end{itemize}
			
				Ci sono anche altre modalità.
				
				Esempio di fopen in modalità "r":
				\begin{lstlisting}
	FILE *pf;
	pf=fopen("nomefile", "r");
				\end{lstlisting}
				
				fopen ritorna NULL se l'apertura va male, il puntatore al file se va bene.
			
			\paragraph{fscanf}
				Per leggere da un file, posso usare fscanf. Richiede il puntatore al file, il tipo di variabile da leggere (come \%s) e il puntatore alla variabile in cui mettere il valore letto. Legge solo una riga per volta. Esempio:
				\begin{lstlisting}
	char str[256];
	fscanf(pf, "%s", str);
				\end{lstlisting}
			
			\paragraph{fprintf}
				Per scrivere su un file:
				\begin{lstlisting}
	int p=2;
	fprintf(pf, "testodascrivere%d\n", p);
				\end{lstlisting}
				
			\paragraph{fclose}
				Il numero di file contemporaneamente aperti in un sistema è limitato, dunque, per evitare uno spreco di risorse, è sempre bene chiudere i file il prima possibile. Si fa con:
				\begin{lstlisting}
	fclose(pf);
				\end{lstlisting}
			
			\subsubsection{File binari}
				Fin qui abbiamo letto e scritto file di testo, i file binari hanno l'obiettivo di copiare la memoria da e su un file.
				
				Si apre allo stesso modo, ma con modalità specifiche: "rb" e "wb", ma si legge e scrive con funzioni diverse: fread ed fwrite.
				
				\paragraph{fwrite}
					La sintassi è fwrite(*ptr, size, nmemb, *FILE) con:
					\begin{itemize}
						\item *ptr puntatore alla variabile da scrivere su file
						\item size il sizeof() della variabile da salvare
						\item nmemb numero di elementi della dimensione di size da copiare
						\item *FILE puntatore al file
					\end{itemize}
				
				\paragraph{fread}
					Ha la stessa sintassi di fwrite con lo stesso ordine.
		
	\section{Lezione 9}
		Esercitazione
	
	\section{Lezione 10}
		\subsection{Algoritmi di ordinamento}
			\subsubsection{Insertion sort}
				Prendo a ogni step un elemento, cerco la posizione in cui deve stare confrontandolo con i precedenti e lo metto nel posto giusto spostando a destra quelli che mi serve spostare. La complessità computazionale dell'algoritmo è $o(n^2)$.
				
				Si può migliorare la complessità migliorando la ricerca del posto giusto con il metodo di bisezione.
				
			\subsubsection{Bubble sort}
				Prendo a ogni step un numero e li inverto a due a due fino a far risalire il numero piccolo.
		
	\section{Lezione 11}
		\subsection{Ricerca binaria}
			Conviene usare la ricerca binaria (tipo bisezione) ogni volta che c'è da cercare in liste ordinate. Ha complessità $\log(n)$. Può rendere la complessità dell'insertion sort $o(n\log(n))$.
			
		\subsection{Funzioni}
			Anziché ripetere il codice ogni volta che serve una certa operazione, si può fare in modo di dare un nome all'operazione e dare solo il nome ogni volta. La struttura che serve per fare tutto ciò è quella della funzione. La funzione prende un input e dà un output, ma bisogna specificare il tipo dei parametri in ingresso e il nome di quello in uscita. Il valore in uscita viene specificato dalla parola chiave return. La funzione return provoca l'uscita istantanea dalla funzione.
			
			Esempio:
			\begin{lstlisting}
	float area_triangolo(float b, float h)
	{
		return b*h/2;
	}
			\end{lstlisting}
			
			Il nome dei parametri di ingresso di una funzione non è in nessun modo influente sul suo utilizzo. 
			
			Le variabili delle funzioni vengono allocate solo in locale e temporaneamente e vengono inizializzate con i valori che vengono passati alla funzione al momento della chiamata. Le variabili in locale sono i parametri formali, i valori passati alla funzione parametri attuali. Le variabili temporanee vengono scartate perché non coincidono con quelle attuali che vengono passate. Alla funzione vengono passati i valori, non le variabili.
			
			Ad esempio, in questa funzione il valore calcolato viene scartato:
			\begin{lstlisting}
	void per2(float n)
	{
		n*=2;
		return;
	}
			\end{lstlisting}
			
			È possibile, però, operare su una variabile passandola con un puntatore. Ad esempio qui funziona:
			\begin{lstlisting}
	void per2(float *pn)
	{
		(*pn)*=2
		return;
	}
			\end{lstlisting}
			
			Ciò vuol dire che posso passare valori ad altre variabili e restituire più valori con una stessa funzione.
			
	\section{Lezione 12}
		\subsection{Variabili locali e globali}
			\paragraph{Variabili static}
				Normalmente le variabili nelle funzioni sono locali e vengono cancellate alla chiusura delle funzioni. Posso definire, però, una variabile static che viene mantenuta alla chiusura della funzione, ma sempre locale.
				
				\begin{lstlisting}
	int how_many_times_have_i_been_called()
	{
		static int counter = 0;
		return ++counter;
	}
				\end{lstlisting}
			
			\paragraph{Variabili globali}
				Posso definire una variabile non locale, definendola all'esterno delle funzioni. Questa variabile risulterà accessibile da tutte le funzioni del programma.
	
				\begin{lstlisting}
	int a = 5;
	
	int whats_inside_a()
	{
		return a;
	}
				\end{lstlisting}
			
			\paragraph{Variabili const}
				Non permette di modificare il valore di una variabile, ad esempio nei parametri di una funzione. Nel caso in cui la variabile venga dichiarata all'interno di una funzione, il valore può essere assegnato solo in fase di dichiarazione.
				
				\begin{lstlisting}
	int main()
	{
		const int a=5; /* corretto */
		const int b;
		b=5; /* sbagliato */
		return 0;
	}
				\end{lstlisting}
				
		\subsection{Lookup tables}
			In determinati casi può risultare conveniente calcolare una volta il risultato di una funzione per ogni valore in input. Ad esempio, nel caso di una funzione che cambia l'endianness dei bit in un byte, si può decidere di creare un array che contiene, per ognuno dei possibili $256$ bit in input, il byte con l'endianness cambiata. L'idea è quella di fare solo 256 calcoli per poi riutilizzare il risultato molte volte, possibilmente molte più di 256 (se no non ha senso).
			
		\subsection{Typedef}
			Posso definire in C nuovi tipi di dato. La parola chiave che lo permette è typedef.
			
			\begin{lstlisting}
	typedef float nuovotipodivariabile;
	
	nuovotipodivariabile var = 5.0;
	/*
		var e' una variabile di
		tipo nuovotipodivariabile
		che e' equivalente a float
	*/
			\end{lstlisting}
			
			Può essere utile definire un tipo pfloat al posto di un puntatore a un float per evitare errori di sintassi.
			
			\begin{lstlisting}
	typedef float* pfloat;
			\end{lstlisting}
			
		\subsection{Struct}
			In determinati casi può essere utile avere una variabile che contiene valori di tipo diverso. Ad esempio, nel caso di una rubrica, sarebbe utile avere un tipo "contatto" che contiene nome, cognome, numero di telefono e quant'altro. Per fare ciò, si possono usare le struct. Per accedere al valore di una variabile di una struct si può usare nomevariabile.nomevariabileinternaallastruct.
			
			\begin{lstlisting}
	struct contatto
	{
		char[50] nome;
		char[20] numero_di_telefono;
	};
	
	struct complesso
	{
		float parte_reale;
		float parte_immaginaria;
	};
	
	int main()
	{
		struct complesso c;
		c.parte_reale=5;
		c.parte_immaginaria=9;
	}
			\end{lstlisting}
			
			Si pone il problema che ad ogni dichiarazione di variabile di tipo struct complesso bisogna scrivere ogni volta "struct complesso", dunque conviene combinare struct e typedef.
			
			\begin{lstlisting}
	typedef struct
	{
		float im, re;
	} complesso;
	
	int main()
	{
		complesso c;
		c.re=2;
		c.im=5;
	}
			\end{lstlisting}
			
			Quando si passano struct alle funzioni, si devono passare i puntatori alle struct e non le struct stesse.
			
	\section{Lezione 13}
		\subsection{Malloc}
			Si può decidere di allocare una certa dimensione di memoria e ottenere un puntatore all'inizio.
			
			Es:
			\begin{lstlisting}
	malloc(9);
			\end{lstlisting}
			
			In questo caso il sistema riserva per il programma uno spazio di 9 char. La funzione malloc torna un puntatore di tipo void* al primo dei char in questione. Per mezzo di un casting si può trasformare il void* in qualunque tipo di puntatore. Ad esempio, i due seguenti codici sono equivalenti:
			
			\begin{lstlisting}
	float* a = (float*)malloc(10*sizeof(float));
	
	float b[10];
			\end{lstlisting}
			
			Della memoria può essere liberata per mezzo della funzione free, passandole il puntatore tornato prima dalla malloc.
			\begin{lstlisting}
	float* a=malloc(sizeof(float));
	free(a);
			\end{lstlisting}
			La memoria viene comunque liberata automaticamente alla chiusura del programma, ma il motivo per cui è utile usare il free è che, se il programma sta aperto per molto tempo, la memoria viene tenuta impegnata per tutta l'esecuzione. Per ogni malloc serve un free, per cui può essere utile controllare che ci possa essere un matching tra ogni malloc e ogni free.
			
			Le funzioni free e malloc sono in stdlib.h.
	
	\section{Lezione 14}
		\subsection{Array "quasi statici"}
			Si possono creare array con dimensione non fissa usando una malloc e mettendo l'indirizzo su un puntatore.
			
			Es:
			\begin{lstlisting}
	int *array = malloc(sizeof(int)*numeroelementi);
			\end{lstlisting}
			
			Chiaramente lo stesso si può fare per le matrici.
		
		\subsection{Macro}
			Il define non serve solo per le costanti, ma anche per le macro, ovvero delle sostituzioni che fanno in un certo senso da funzioni:
			\begin{lstlisting}
	#define swap(tipo, a, b) { tipo t; t=a; a=b; b=t; }
	
	int main()
	{
		int var1=5, var2=2;
		swap(int,var1,var2);
		return 0;
	}
			\end{lstlisting}
			In questo codice si è usato un blocco per evitare, ad esempio, che esista all'esterno la variabile t. Il preprocessore darà il seguente codice:
			\begin{lstlisting}
	int main()
	{
		int var1=5 var2=2;
		{ int t; t=var1; var1=var2;  var2=t; }
		return 0;
	}
			\end{lstlisting}
			Le macro, però, possono risultare in errori dovuti al fatto che il preprocessore non capisce il codice. Ad esempio:
			\begin{lstlisting}
	#define mult(a,b) a*b
	
	int main()
	{
		mult(2,3+5);
	}
			\end{lstlisting}
			Il codice dentro il main viene sostituito dal preprocessore da 2*3+5, ovvero 6+5, ma ci aspettavamo, invece, 2*(3+5). Il codice può essere migliorato così:
			\begin{lstlisting}
	#define mult(a,b) ((a)*(b))
			\end{lstlisting}
			In tal modo il codice nel main sarà sostituito da ((2)*(3+5)), che è quello che ci aspettavamo.
	
	\subsection{Parametri per il main}
		È possibile passare al programma dei parametri (come nel caso dei comandi).
		\begin{lstlisting}
	int main(int argc, char *argv[])
	{
	}
		\end{lstlisting}
		argc contiene il numero di parametri passati, argv è un array di stringhe che contiene i parametri (il primo è il nome del comando).
		
	\subsection{Puntatore a funzioni}
		\begin{lstlisting}
	tipo (*nome)(parametri);
		\end{lstlisting}
		(senza le parentesi, viene interpretato come una funzione che torna un puntatore a tipo)
		
		Il nome di una funzione è l'indirizzo di inizio della funzione, come nel caso del nome dell'array.
		
		L'utilità di questo strumento potrebbe essere, ad esempio, la semplificazione di uno switch di moltissimi casi indicizzando i casi in un array di puntatori a funzione e chiamando la funzione giusta semplicemente prendendola da un array noto l'indice.
		
		Esempio:
		\begin{lstlisting}
	#include<stdio.h>
	
	int print(char* c)
	{
		return printf("%s\n",c);
	}
	
	int main()
	{
		int (*pfunzione)(char* c);
		pfunzione=print;
		(*pfunzione)("Ciao");
		return 0;
	}
		\end{lstlisting}
	
		Array di puntatori a funzione:
		\begin{lstlisting}
	tipo (*nome[numeroelementi](parametri));
		\end{lstlisting}
		
		Oppure, con typedef,
		\begin{lstlisting}
	typedef tipo (*nomenuovotipo)(parametri);
	nomenuovotipo array[numeroelementi];
		\end{lstlisting}
	
%	\newpage
%	\section*{\textsc{Appendice}}
%	\begin{appendices}
%		\input{gnu-licence.tex}
%	\end{appendices}
\end{document}